+++
banner     = "banners/2018-12-18-first-days-in-prague.jpg"
title      = "Первые дни в Праге"
author     = "Lana"
date       = "2018-12-18"
categories = ["prague"]
tags       = ["europe", "prague", "czechrepublic"]
slider     = true
+++
---
Утром встали и первым делом наварили гречки. Чтобы почувствовать себя дома. Ну и кофе, конечно же.
Мы пили кофе и строили планы на день, с чего начать и куда бежать в первую очередь. Примерно тогда же дочь обнаружила, что забыла свой планшет в отеле в Польше.

<!--more-->

## Как мы забыли планшет в отеле в Польше
Первым делом написали письмо по электронке на ресепшен отеля. Два раза письмо возвращалось с пометкой спам.

Написали сообщение на сайте отеля. И через некоторое время позвонили в отель.

О, чудо. Они планшет нашли и даже пробовали связаться с нами, чтобы его вернуть.

Сказали, что в понедельник они отправят планшет по указанному при регистрации адресу (в Украине, конечно же) и смской направят нам трек-номер для отслеживания. Мы расслабились и обрадовались. Ведь могли быть варианты в духе: мы никакого планшета не находили.

В понедельник после обеда пришла смска, мол, отправить курьером не можем, свяжитесь для уточнения деталей.

Оказалось, что услуги курьера DHL, которого они могут к себе вызвать и отдать ему посылку, нужно оплатить наличкой. Вызов курьера около 70 евро. Перечислите на счет отеля эту сумму или вызовите курьера самостоятельно.

Думаю, тут понятно, что нельзя так просто взять и перечислить 70 евро отелю в Польше со счета в Украине.

Опять же вопрос в том, куда отправлять планшет. В Киев? В Прагу?

В общем сделав пару звонков родителям в Украине и в отель мы решили съездить в отель за планшетом. Через пару дней поедем.

## Первый день
Набросали себе примерный ToDo лист на ближайшее время: проездные на метро, мобильная связь, регистрация в полиции, медосмотр у мужа, интернет дома, интеграционный центр, школа ребенку, музыкальная школа ребенку, мне курсы чешского. Это помимо покупки всякой техники и утвари в квартиру. А еще забрать планшет прибавилось.

В 5 км от нас расположен громадный ТРЦ Chodov. Вот туда мы и направились за покупками.

Минут 40 искали место на подземном паркинге. Машины кругами ездят выискивая себе место для парковки. На табло горит количество свободных мест на этажах и все ездят вверх-вниз по улитке в попытках запарковаться. Меня уже начало выкручивать, решили что выезжаем отсюда, поедем куда-то еще. И тут на выезде из паркинга свободное местечко. Как же мы были рады, что наша экскурсия по паркингу увенчалась успехом.

Пошли в Albert гипермаркет и там скупились кастрюльками, сковородками, всякой кухонной утварью и продуктами.

Сам ТРЦ на нашу Лавину похож. Магазины все те же.

После обеда решили поехать в центр, ребенок требовал трдло и вообще заявила, что только ради него она сюда приехала.

Это был выходной день, поэтому окошки касс в метро закрыты, а билеты на станции продаются только в автоматах за монетки. Которых у нас не было. Разбираться в мобильном приложении у нас не было желания, поэтому гуляли по местному парку и никуда не поехали.

![](img/eve.jpg)

## Второй день
Поутру разобрались с билетами на метро. Поставили приложение PID Litačka и купили себе билеты на 3 дня. Ребенок с 8 до 15 лет ездит бесплатно. Но как правильно? Одни говорят, что при наличии у ребенка документа с фотографией - ездит бесплатно и ничего не нужно на нее специально оформлять, другие говорят - принесите фотографии и сделаем ей проездной бесплатно. Мы пока ничего не сделали, кроме фотографий. У нас сложности с языком: не в каждой кассе говорят на английском языке, а на чешском мы не можем объяснить, что нам нужно. Хотя в одной кассе я протянула фотографии ребенка, ее паспорт и ткнула пальцем на ребенка, а женщина показывает, что надо платить, как за взрослого. Покупала билет ей на день через приложение, теперь пока так ездит, а я в каждую кассу заглядываю, ищу, кто на английском говорит, чтобы уточнить по ребенку как все таки правильно.

![](img/subway.jpg)

В понедельник нам предстояло ехать в полицию регистрироваться, поэтому решили разведать, куда нам предстоит ехать.

Побродили-поездили туда-сюда по городу, возвращались через ТРЦ Chodov и купили кофемашину и пылесос. Наконец-то я снова нажатием одной кнопки могу наслаждаться кофе по утрам. Причем мы смотрели более привычный нам бренды Delonghi, Saeco, но англоговорящий консультант неожиданно обратил наше внимание на французскую фирму Krups. Мол, за те же деньги больший функционал. И красивая донельзя.

![](img/krups.jpg)

## Третий день

Понедельник день тяжелый. С утра поехали с ребенком в полицию. Муж поехал по работе. Не взяли с собой медстраховки и получили нагоняй от полицейского. Но все равно печати поставил и мы уже через полчаса были свободны.

Сделали себе проездные на метро на год. Нашла англоговорящего кассира в метро. Нужно принести фотографию и ID документ и будет нам счастье в виде годового проездного на метро. Сфотографироваться можно тут же в фотоавтомате. Удобно, но качество фотографий такое себе. Ну на проездной уже какая будет.

Озаботились мобильной связью и прошлись про трем местным операторам связи: Vodafone, T-mobile и O2.

Цены иначе как драконовскими не назовешь. Стоимость минут разговора и смс почти у всех одинаковые, а вот за мобильный интернет придется выложить крупную сумму. Мы интересовались контрактом и pre-paid. Мы могли бы пренеберечь мобильным интернетом, если бы был стационарный домашний, но у нас пока только украинский роуминг. Собрали предложения от трех операторов и поехали домой крепко думать над этим.

## Четвертый день
Пока мы спали, муж съездил по рабочим вопросам. Потом снова в ТРЦ, шел третий день шоппинга, мы держались из последних сил. Купили всем осенние ботинки. Как-то мы просчитались с погодой, набрали зимней обуви, а на улице плюсовая температура и мы много ходим пешком. Жарковато как-то.

![](img/shop1.jpg)

![](img/shop2.jpg)

Сходили в интеграционный центр, хотели записаться на консультацию, но без чешского номера телефона нас не могут записать. Так же и с домашним интернетом. Пока не будет местного мобильного номера - не будет интернета дома.
Прошлись по парку и купили утюг.

![](img/park1.jpg)

![](img/park2.jpg)

![](img/park3.jpg)

Устала я уже от шоппинга и ТРЦ. Хочу в парк и трдло.
